---
title: "自分ひとりの劇"
---

## 自分ひとりの劇 {#a-play-of-ones-own}

『青い花』の最も効果的な演出の一つは、志村貴子が毎年恒例の藤が谷演劇祭を利用して筋を進め、漫画のテ&#x2060;ーマについて間接的に注解を加えていく様にある。英語版第四巻では、藤が谷演劇部恒例の演劇祭作品として、本年は、藤が谷女学院を舞台にした『三銃士』の学生版が上演される。また、松岡女子高等学校のこれまで休部状態だ&#x2060;った演劇部が、大まかにふみの若いレズビアンとしての体験を基にした初演で参加している（『青い花』(7) pp. 165--6, (8) pp. 104--5 / *SBF*, 4:167--68, 4:284--85）。
{:first}

テ&#x2060;ーマ的な側面でいうと、年を経るごとに、より日本的な設定、より現代的な時間枠、そしてより女性の主体性と作家性とを中心とした物語へと、全体的に進展していることが見て取れる。初年度は、18世紀末のイギリスを舞台にした19世紀の小説『嵐が丘』の翻案であ&#x2060;った。あきらの父が言&#x2060;ったように、ミ&#x2060;ュ&#x2060;ージカルではないが、宝塚歌劇のような雰囲気があり、恭己はヒ&#x2060;ースクリフ役で男役 (otokoyaku) を務めていた（『青い花』(2) pp. 40--50 / *SBF*, 1:236--46）。ふみと恭己の関係が、恭己の感情の未熟さとふみの嫉妬とによ&#x2060;って破綻するというこの上演に付随する筋書きは、「女の子の王子様」役の限界を浮き彫りにするものであ&#x2060;った。

この年の他の作品も、欧米作品の翻案であ&#x2060;った：19世紀のアメリカの小説『若草物語』と20世紀のフランスのフ&#x2060;ァンタジ&#x2060;ー作品『星の王子さま』である（『青い花』(2) p. 39 / *SBF*, 1:235）。

あきらにと&#x2060;っての藤が谷の二年目には、日本の文学や歴史に根ざす作品が次々と上演された：10世紀頃のかぐや姫の物語、川端康成の短編小説『伊豆の踊子』（1926年発表）の演劇版、そして19世紀末を舞台にした、1956年の三島由紀夫の戯曲『鹿鳴館』である（『青い花』(5) p. 68, (5) p. 73, (5) pp. 78--85, (5) pp. 90--7, (5) pp. 100--1, (5) pp. 103--4 / *SBF*, 3:70, 3:75, 3:80--87, 3:92--99, 3:102--3, 3:105--6）。

この三作品はいずれも、男性に注目されたり支配されたりする女性が主人公である：かぐや姫は天皇を含む求婚者に悩まされ、月に帰ることでのみその悩みから逃れられた。伊豆の踊子は、男子大学生の妄想の対象となる。最後に、そして最も悲劇的なものとして、元芸者の朝子が、権力者であり嫉妬深い夫の政略によ&#x2060;って、元恋人とその息子とを失うことが挙げられよう。

特に『鹿鳴館』では、京子が朝子役で初主演するが、朝子の運命―真実の愛を失い、愛のない結婚に追い込まれる―は、京子と康の関係を考慮すると、将来的には京子自身のものになる可能性が暗示されている（『青い花』(5) pp. 86--9 / *SBF*, 3:88--91）。また、『鹿鳴館』では、あきらが無邪気な少女顕子として初めて舞台に立ち（(5) pp. 82--3, (5) pp. 90--3 / 3:84--85, 3:92--95）、ふみはオ&#x2060;ーデ&#x2060;ィシ&#x2060;ョンを受けるも失敗している（(4) pp. 99--106, (4) pp. 128--30, (4) pp. 133--6 / 2:279--86, 2:308--10, 2:313--16）。それでもふみの努力は、直接的には春花との友情を得て、間接的には春花の姉&#x2060;・織江のパ&#x2060;ートナ&#x2060;ーである日向子へ相談を持ち掛けられるにまで至&#x2060;ったのだ（(4) pp. 148--51, (4) pp. 153--4, (5) pp. 46--8, (6) p. 38, (6) pp. 44--7, (6) pp. 63--4 / 2:328--31, 2:333--34, 3:48--50, 3:218, 3:224--27, 3:243--44）。

英語版第四巻では、あきらが藤が谷演劇部の部長の座を継ぎ、京子が副部長となる。部員たちは高等部、中等部、初等部と、それぞれでどんな演劇をやるか悩んでいる。当初は、初年時の再現であるかのように、候補作はすべて欧米の作品であ&#x2060;った（『青い花』(7) pp. 45--6 / *SBF*, 4:47--48）。

結局『三銃士』をやることに決定したが、京子は「オリジナルの舞台&#x2060;ってのも憧れるわよね」と希望を口にする（『青い花』(7) pp. 74--5, (7) 86--7 / *SBF*, 4:76--78, 4:88--89）。しかし、顧問とみなされている各務先生は、いつものように全く役に立たず、企画を検討する会議には出てこない。だが、代役として出席した日向子が、キ&#x2060;ーとなる提案をする：宝塚の定石を破&#x2060;って、男性役を女性が演じるのではなくキ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーを女性にしてしまうこと、および舞台を17世紀のフランスから藤が谷そのものに変更してしまうことなどがそれだ（(7) pp. 163--5 / 4:165--67）。

その結果、藤が谷を運営するシスタ&#x2060;ーたちの不興を買い、あきらの叔母である恵子など一部の観客を怒らせてしまう（『青い花』(7) p. 165, (7) p. 167 / *SBF*, 4:167, 4:169）（※訳注：英語版では「シスタ&#x2060;ーの中には、眉をひそめて認めなか&#x2060;った者もいるが…」とな&#x2060;っているが、日本語版では「目を丸くされることはあ&#x2060;っても 目くじらを立てて怒りだすシスタ&#x2060;ーは…なく」と、驚かれはしても具体的な否定まではなされなか&#x2060;ったという、やや異なる翻訳にな&#x2060;っているようだ。また、伯母の恵子も、英語版では「怒りを表していた」とあるが、日本語版では「なにあのお芝居&#x2060;って呆れられち&#x2060;ゃ&#x2060;って」という程度である）。なぜこうな&#x2060;ってしま&#x2060;ったのだろうか？結局、『三銃士』は老若男女に愛される普遍的な人気作品なのである。

観客の違和感の原因は、表向きは別の時代と場所を舞台にした歴史小説が、日向子の助言に従&#x2060;って脚色&#x2060;・修正され、藤が谷女学院そのものに対する間接的な物言いにあたると見なされたからではないか、と私は推測している。この劇は、暗に含みとして、藤が谷の伝統とは相反する、女性の主体性やジ&#x2060;ェンダ&#x2060;ーの束縛からの解放という視点を推進していたものであり、それというのも、原作小説に登場するアクシ&#x2060;ョン―予期せぬ衝動的な戦闘シ&#x2060;ーンから、女性を誘惑する行為まで―が、空想の自分たちを演じる藤が谷の生徒たち自身によ&#x2060;って再現されていたからなのである&#x2060;[^05-02-01]。

[^05-02-01]: それ自体反教権的な作品ではないが、『三銃士』は教会を穏やかに揶揄もしており（例えば「アラミスの論文」の章では、アラミスが銃士になるか司祭になるかの間で揺れ動く様子を描いている）、そのユ&#x2060;ーモアが劇中に出て来ていたとしたら、藤が谷のシスタ&#x2060;ーたちの不興を買う理由にもなろう。 Alexandre Dumas, *The Three Musketeers*, trans. Richard Pevear (New York: Penguin Books, 2007), chapter 26, Kindle.

藤が谷演劇部の少女たちは、レズビアンの教師から着想を受け&#x2060;[^05-02-02]、「男性的な」冒険小説の脚本を自分たちの物語にしたのである。この巻で取り上げられていたもう一つの藤が谷演目『アンネの日記』も、少女が自分の物語を―しかも凄惨な状況の中で―書くという設定にな&#x2060;っているのは、恐らく偶然ではないだろう。

[^05-02-02]: 彼女らはまた、別のレズビアンによ&#x2060;っても危うく悲劇になる所から救われていた。春花が家に忘れてきた衣装を、織江が日向子の依頼で、仕事の合間に届けてくれたのである（『青い花』(7) pp. 150--4, (7) p. 159 / *SBF*, 4:152--56, 4:161）。

この「少女が自分の物語を書く」というテ&#x2060;ーマは、ふみの友人ポンがふみの人生を緩やかに題材にして書いた演劇『乙女の祈り』（英題：Heavenly Creatures）が松岡演劇部によ&#x2060;って上演されたときにも続いている&#x2060;[^05-02-03]。この公演のル&#x2060;ーツは、ポン、モギ&#x2060;ー、や&#x2060;っさんの三人が中学1年生の時にはやる気持ちで演劇部に入部し、3年生が温かく迎えてくれた所にまで遡る。

[^05-02-03]: 「Heavenly Creatures」は、この劇の発端を描いている第46話のサブタイトルでもある（『青い花』(8) p. 6 / *SBF*, 4:186）。しかし、日本語版では、演劇題目も話のサブタイトルも「Otome no inori」とな&#x2060;っており、これは、直訳で乙女の祈り (A Maiden’s Prayer) と訳される。 Shimura, *Aoi hana*, 8:6, 8:25, 8:104.

しかし、3年生が卒業し、2年生が学年ヒエラルキ&#x2060;ーでト&#x2060;ップに立つと、この仲良し三人組をはじめとする演劇部員に対して上から目線で接するようになる。その結果、不和が生じ、演劇部は解散に追い込まれた（『青い花』(8) pp. 11--8 / *SBF*, 4:191--98）。

特にや&#x2060;っさんは、松岡女子では文化祭が行われないこと、および松岡の演劇部が自分とモギ&#x2060;ーとポンの三人しかいないという事実を運命として受け止めてしま&#x2060;った経験に、自ら心底ガ&#x2060;ッカリしてしま&#x2060;っていた（『青い花』(8) p. 19, (1) p. 23 / *SBF*, 4:199, 1:23）。あきらによる松岡の教職員への働きかけが失敗した後、ふみは演劇部に入部するが、松岡演劇部は比較的瀕死状態のままであ&#x2060;った（(6) pp. 91--3 / 3:271--73）。

しかし、彼女らが松岡女子の3年生にな&#x2060;ったとき、二つの独立した出来事が演劇部の運命を変えた。まず第一に、演劇漫画『ガラスの仮面』に影響を受けた熱心な1年生が演劇部に入部し、友人も一緒に入るよう説得してくれた（『青い花』(7) pp. 13--5 / *SBF*, 4:15--18）。さらにこの後輩の二人は、松岡の文化祭が開催されるよう、学校の教職員や生徒に対し一生懸命ロビ&#x2060;ー活動まで行&#x2060;ってくれていた（(8) pp. 7--10 / 4:187--90）。

第二に、演劇部の少女たちは、既存の劇を上演するのではなく、自分たち自身の経験から着想を得て、自分たち自身の劇を創作した。前年のクリスマス、ボ&#x2060;ーイフレンドに関する会話とポンからの質問とがき&#x2060;っかけで、ふみは三人の友人にカミングアウトしていた（『青い花』(6) pp. 124--31 / *SBF*, 3:304--11）。その夜、ポンはふみのような少女についての劇を書き始め、（ふみの許可を得た後）完成した脚本を、演劇部が参加する予定の演劇コンク&#x2060;ールの応募作品として発表したのである（(7) pp. 100--3 / 4:102--5）。

ポンはこの劇を、（恐らく）異性愛者である少女として、ふみを観察し、ふみとの会話を通して得られた知見から想像力を働かせて書いたことになるわけだが、ふみ自身は、この劇が比較的現実的であると感じていた（「つい自分と重ねてしま&#x2060;って……」）（『青い花』(7) p. 104 / *SBF*, 4:106）。実際、劇中の台詞（「引&#x2060;っ込み思案で泣き虫だ&#x2060;った あの小さな女の子は死にました……今 わたしの中に宿るのは 愛する彼女とよりそいたいという強い意思です」）が、後にふみ自身の心の独白として繰り返されている（『青い花』(7) pp. 109--10, (8) p. 5, (8) p. 28, (8) pp. 99--100 / 4:111--12, 4:185, 4:208, 4:279--80）。

この作品は、演劇コンク&#x2060;ールの審査員と他のコンテスト参加者に対してのみ上演されたが、賞を獲得する成功を収める。この比較的小さなグル&#x2060;ープは、これまで友人と日向子だけに限られていたふみ自身のカミングアウトと呼応している。にもかかわらず、この劇は、ふみを脚本家と勘違いした少女が、その演劇と特に脚本に感動し、今の自分の気持ちにどれだけ響いたかを伝えるという形で、一人の観客を獲得するのであ&#x2060;った（『青い花』(8) pp. 104--8 / *SBF*, 4:284--88）。

ここで注目すべきは、この少女の外見が、従来の百合のタイプのどれにも当てはまらないということである（『青い花』自体にも含まれるタイプの一つである）：長い黒髪の「大和撫子」（作中ではふみが代表）、短めで明るい髪の「元気娘」（あきら）、ハンサムな「女の子の王子」（恭己）とい&#x2060;った、どのタイプでもない。

ち&#x2060;ょ&#x2060;っと地味で、ち&#x2060;ょ&#x2060;っとぽ&#x2060;っち&#x2060;ゃりめな、至&#x2060;って普通の少女なのである。そのため彼女は、ステレオタイプな百合フ&#x2060;ァンタジ&#x2060;ーに現実が入り込んでいる様を表現しているといえる―典型的な日本の若いレズビアンといえるかもしれない人物が、自分を舞台に連れ出す際にそびえ立つ第四の壁を、ほとんど打ち破るかのように。恐らく彼女は『青い花』のような百合漫画を読み、さらには志村貴子や他の百合クリエイタ&#x2060;ーのようにな&#x2060;って、いつの日かそれを書いたり描いたりしたいと願うようになるのかもしれない。

ふみがこの少女に対して、自分とこの劇との関係について何を話したかは我々読者には分からないが、この少女の平凡さにもかかわらず、ふみが彼女を同志として見ており、さらには、もし違う形でうまくい&#x2060;っていたら、恋愛相手にな&#x2060;ったかもしれない人だと見ていることは明らかである：「あなたとわたしが恋におちたらよか&#x2060;ったですね」（『青い花』(8) p. 108 / *SBF*, 4:288）。

しかし、物語の現実に戻ると、ふみはあきらとの関係崩壊にそわそわしており、そのあきらは、自分がふみの愛に応え、彼女の欲望を満たすことができるのかという疑念に苦しんでいる。その疑いは、あきらがポンの脚本を読んで、ふみの中にある新しい感情を知るにつれますます強くな&#x2060;ったようで、ついにふみにぶつけざるを得なくな&#x2060;った。ふみは、別れる日が来たとしても絶望しないで生きていけそうだと言い、あきらも実際に別れなければならないと結論づけることとな&#x2060;った（『青い花』(8) pp. 21--7, (8) p. 89 / *SBF*, 4:201--7, 4:269）。

ふみとあきらの関係がそんな状態にありながら、『青い花』は最終章を迎えていく。
